大豆科學家組隊研解劏房蝨患 木屋徙置區長大 見慣木蝨貓蝨

大豆科學家組隊研解劏房蝨患 木屋徙置區長大 見慣木蝨貓蝨

【明報專訊】一輛「GMAX」車牌的淺藍色車駛來，車主是中文大學大豆研究中心主任、生命科學學院教授林漢明，他坐在司機座上，笑言車牌是太太所贈，意思是大豆學名Glycine max。

他一直藉改良大豆扶貧，因旁聽了一堂通識課，決意研究蝨患，找來昆蟲學家、真菌專家，自己則充當這支「蟲蟲特攻隊」的鎖匙人，「社會這麼多問題，我們要自救」。他晨早就開車，前往香港生物科技研究院看吸血蟲去。

58歲的林漢明身穿綠白色棒球衣，記者以為是大學宿舍服，原來是他助理設計的國家重點實驗室外套，他的研究項目是大豆，但他邀請中大生命科學學院退休教授趙紹惠來到實驗室，展示的卻是早前在板間房採集的吸血蟲樣本。

旁聽通識課 聞無科學家研滅蝨良方

這個過去21年沉醉研究大豆的科學家，現學習認識吸血蟲，當中包括木蝨、接吻蟲、蚊等，一切始於去年11月，他旁聽中大社工系副教授黃洪的通識課，黃說到本港劏房住戶多年來深受蝨患困擾，外國以蚊網防瘧疾，本港卻無科學家創出港產防蝨睡袋。林一聽「無科學家」，猶如被點名，下課即捉住黃洪「應戰」。

他當月已找來昆蟲專家、生命科學學院教授許浩霖，與製衣學專家和黃洪開會，再致電找趙紹惠「過來玩」，自己則出錢出資源，今年1月正式成立「香港滅蚤研究行動組」。他沒研究過吸血蟲，亦無去過劏房，不過他小時候一家六口居於大環山木屋，早已見慣木蝨，那時全村只有一個水喉，他一手打死皮膚上的木蝨，沒水冲洗，用手擦一擦便算。

6歲那年，他一家遷入慈雲山徙置區，別了木蝨，卻因養貓捉鼠，而變成與貓蝨為伍。6人同住160呎單位，他要晨早4時起牀，才有位置溫習讀書，升中試前夕，他向各科老師請求要補充題目，結果只有數學老師給了他，後來他數學成績最好。「因為有人肯幫我，或許不是幫助本身，而是一種鼓勵，所以我要更努力做得更好。其實幫人不是施恩惠，只是給別人一個機會。」

「幫人不是施恩 是給機會」

升中後同學說電影，他卻從未上過戲院，體驗到有部分人在一個環境下需要一些幫忙，待他日有能力時亦應幫助別人。後來他考入中大生物系，亦不是什麼夢想使然，只是一心覺得能夠考入大學就好，搬入住宿舍，家裏不用太擠。在大學時代，他加入「青年文學獎」學會，認識學會房鄰房的國是學會成員黃洪，「我同我太太，他和他太太，我們都互相認識」，大家都講社會公義、關愛社會。後來，他與黃洪同在中大任教，碰面時，他心想即使黃是社工，他研究農業，大家的工作其實「一脈相承」，同樣是幫助有需要的人，「農民勤力又有能力，但有時在某些狀態下需要一些突破，只要一些幫助就會整個世界不同」，他的工作如同那些年把補充題目送到他手上的數學老師。

「社會問題多 民間需自救」

那時候的數學老師沒有施捨他，只當是給他額外的功課，他如今亦說這次研究蝨患也不是因為幫助窮人，只是這個社會問題不可能由住戶解決，需要專家幫忙。他知道有些基層住戶因家中有蝨，沒人願意送飯上門，住客本身亦因有蝨，不敢到社區中心，甚至不敢入屋睡覺，寧願「瞓街」，他指社會這麼多問題，不能單靠政府，需要民間集結力量「自救」，亦希望即使解決不了問題，亦能讓基層感受到社會有一班人願意為他們花時間。

廣邀同事參與 各專業學者聚首出力

他多次強調這是黃洪的項目，他只是利用自己的網絡串連不同人的力量，「其實幾pure（純粹），大家願意暫時放下門戶之見和個人利益」，不同專業的學者聚在一起處理問題。他希望新一代的科學家或學者亦關懷社會，於是廣邀各同事參與，而身為科學家的他充當聯絡人，那科學的成分在哪呢？「科學的角色是找到解決方法。」林漢明說。

當年個尻個都徙置區出身。

好有理想
之前都試過畀蚤咬
希望佢成功研究到

科學家就應該要係咁
不過咁多年都無人研究到，我真係唔敢對佢太大期望

搵趙紹惠玩beauveria bassiana滅蝨?

咩叫不能單靠政府

佢停左百五人留返啲公屋比真香港人洗鬼住劏房

如果無乜人租 啲業主就自動收皮 唔間咁多劏房咪小左呢啲木蝨呀 劏房囉

公屋都好多蝨
好多人成屋都係都唔理 搞到成層都係